% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\useproflyclib{ecritures,piton}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage{menukeys}
%\let\tab\relax
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{vectorlogos}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{tabularx}
\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TP~,numdoc=02,titre={Logique}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois\ \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
def mystere() :
	print("Saisissez un entier n : 60")
	print("...")

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\part{TP02 - Logique, et algorithmique}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
%
\begin{enumerate}
	\item Pour chacune des propositions suivantes, dire si elle est vraie ou fausse, en justifiant :
	\begin{enumerate}
		\item « $\exists x \in \R$ ; $x^2=x$ » ;
		\item « $\exists x \in \R$ ; $(x+1)^2=x^2+2x+1$ » ;
		\item « $\exists n \in \N$, $\forall p \in \N$ ; $2\,\mid\,p-n$ » ;
		\item « $\forall x \in \R$ ; $x^2+1 < 101$ ».
	\end{enumerate}
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x8,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
	\item On considère la proposition P : « $\forall n \in \N$, $\exists p \in \N$ ; $n=2^p$ ».
	
	Énoncer la négation de P puis donner, en justifiant, la valeur de vérité de P.
	
	\medskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x4,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
	\item Pour chacune des propositions suivantes, donner sa valeur de vérité, énoncer sa négation puis donner la valeur de vérité de celle-ci :
	\begin{enumerate}
		\item « $\exists x \in \R$, $\forall y \in \R$ ; $x^2=y$ » ;
		\item « $\forall x \in \R$, $\exists y \in \R$ ; $x^2=y$ ».
	\end{enumerate}
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x6,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo2
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item Énoncer les règles de De Morgan.
		\item Déterminer le contraire de « $(x=1) \lor (x \geqslant 4)$ ».
	\end{enumerate}
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x4,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Compléter les tables de vérité suivantes :
		
		\begin{Centrage}
			\TableVerite[Vide,HauteurVide=6mm,CouleurEnonce=lightgray!15]{P,Q}{$P$,$Q$}{lognot*P,(lognot*P)*logand*Q,P*logor*((lognot*P)*logand*Q),P*logor*Q}{$\overline{P}$,$\overline{P}\land Q$,$P \lor \big(\overline{P}\land Q\big)$,$P \lor Q$}
			
			\smallskip
			
			\TableVerite[Vide,HauteurVide=6mm,CouleurEnonce=lightgray!15]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*logand*Q,P*logand*R,(P*logand*Q)*logor*(P*logand*R),Q*logor*R,P*logand*(Q*logor*R)}{$P\land Q$,$P\land R$,$(P\land Q)\lor(P\land R)$,$Q\lor R$,$P\land(Q\lor R)$}
			
			\smallskip
			
			\TableVerite[Vide,HauteurVide=6mm,CouleurEnonce=lightgray!15]{P,Q,R}{$P$,$Q$,$R$}{P*imp*Q,(P*imp*Q)*imp*R,P*imp*R,Q*imp*(P*imp*R)}{$P \Rightarrow Q$,$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$,$P \Rightarrow R$,$Q \Rightarrow (P \Rightarrow R)$}
		\end{Centrage}
		\item En utilisant les tables de vérité précédentes, justifier que :
		\begin{itemize}
			\item « $P \lor \big(\overline{P}\land Q\big)$ » et « $P \lor Q$ » sont équivalentes ;
			\item « $(P\land Q)\lor(P\land R)$ » et « $P\land(Q\lor R)$ » sont équivalentes ;
			\item « $(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$ » et « $Q \Rightarrow (P \Rightarrow R)$ » ne sont pas équivalentes.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
	\smallskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x2,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj2,CodeDebut=\medskip]%exo2
On considère le script \calg{\logopythonvect[notm]} suivant :

\begin{PitonThonnyEditor}<NomFichier=tp02.py>[center]{12cm}
def script_a(n) :
	res = []
	for i in range(1, n+1) :
		if n%i == 0 :
			res.append(i)
	return res

def script_b(n) :
	liste = script_a(n)
	res = len(liste)
	return res

def script_c(n) :
	liste = script_a(n)
	res = 0
	for i in range(len(liste)) :
		res = res + liste[i]
	return res

def mystere() :
	n = eval(input("Saisissez un entier n : "))
	print(script_a(n))
	print(script_b(n))
	print(script_c(n))
\end{PitonThonnyEditor}

\begin{enumerate}
	\item Expliquer brièvement le fonctionnement des  fonctions \cpy{script\_a}, \cpy{script\_b} et \cpy{script\_c}.
	\item Que va afficher la console si l'utilisateur charge le script, saisit la commande \cpy{mystere()} et choisit 60 comme valeur de \cpy{n} ?
\end{enumerate}

\begin{PitonThonnyConsole}[center]{12cm}
#Run tp02.py
mystere()
\end{PitonThonnyConsole}


\smallskip

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x12,Grille=Seyes,AffBarre=false,Marge=2,AffBarre]<\CoulSeyes>
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Type=Perso/{Exercice commenté},Compteur=false,Decoration=Image/goku_ssj5,CodeDebut=\medskip]%exo commenté
B., J. et S. sont prévenus de fraude fiscale. Ils prêtent serment de la façon suivante :

\begin{itemize}
	\item B. : « J. est coupable et S. est innocent » \hfill{} prop (b)
	\item J. : « Si B. est coupable, alors S. l’est aussi » \hfill{} prop (j)
	\item S. : « Je suis innocent mais l’un au moins des deux autres est coupable » \hfill{} prop (s)
\end{itemize}

Soient B, J et S les énoncés : « B. est innocent », « J. est innocent », « S. est innocent ».

\begin{enumerate}
	\item Exprimer le témoignage de chacun des accusés dans le symbolisme logique.
	\item Calculer les valeurs de vérité des trois formules obtenues puis répondre aux questions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item Les témoignages sont-ils compatibles ?
		\item En supposant que tous soient innocents, qui aurait produit un faux serment ?
		\item En supposant que le témoignage de chacun est vrai, qui est innocent ? Qui est coupable ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{Centrage}
	\Huge $\Downarrow$
\end{Centrage}

\begin{enumerate}
	\item On traduit chacune des trois affirmations :
	\begin{itemize}
		\item (b) : $(\lnot J) \land (S)$
		\item (j) : $(\lnot B) \Rightarrow (\lnot S)$
		\item (s): $S \land  ( (\lnot J) \lor (\lnot B)) 
		$
	\end{itemize}
	\item On construit les valeurs de vérité des trois formules précédentes :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}%
			{%
				width=0.975\linewidth,%
				colspec={Q[m,c]*{9}{X[m,c]}},%
				cell{1}{2-Z}={bg=lightgray},%
				cell{7}{2-4}={bg=blue!50},%
				cell{7}{8-Z}={bg=yellow!50},%
				cell{9}{2-4}={bg=pink!50},%
				cell{9}{8-Z}={bg=orange!50},%
				vline{2-Z}={0.6pt,solid},%
				hline{2,Z}={0.6pt,solid},%
				hline{1,3-Y}={2-Z}{0.6pt,solid},%
				column{1}={font=\small\ttfamily}
			}
			&B&J&S&$\lnot B$&$\lnot J$&$\lnot S$&(b)&(j)&(s) \\
			(1)&F&F&F&V&V&V&F&V&F \\
			(2)&F&F&V&V&V&F&V&F&V \\
			(3)&F&V&F&V&F&V&F&V&F \\
			(4)&F&V&V&V&F&F&F&F&V \\
			(5)&V&F&F&F&V&V&F&V&F \\
			(6)&V&F&V&F&V&F&V&V&V \\
			(7)&V&V&F&F&F&V&F&V&F \\
			(8)&V&V&V&F&F&F&F&V&F \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Les témoignages sont compatibles car la lignes {\small\ttfamily(6)} donne \colorbox{yellow!50}{V\,V\,V} (il n'y a pas de F\,F\,F)
		\item Si tous sont innocents, alors on travaille dans la ligne {\small\ttfamily(8)} avec \colorbox{pink!50}{V\,V\,V}, et de ce fait B et S ont fait un faux serment, car on a \colorbox{orange!50}{F\,V\,F}
		\item Si le témoignage de chacun est vrai, on est dans la ligne {\small\ttfamily(6)}, grâce au \colorbox{yellow!50}{V\,V\,V} ; et dans ce cas B et S sont innocents alors que J est coupable, grâce au \colorbox{blue!50}{V\,F\,V}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vfill

\hfill\includegraphics[height=3.5cm]{logique_humour_chat}\hfill~

\vspace*{5mm}

\end{document}